---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Равны ли мужчины и женщины в Исламе?
date: 2024-12-03
description: В исламе мужчины и женщины духовно равны, но имеют взаимодополняющие
  роли и обязанности, обеспечивая баланс, справедливость и взаимное уважение.
sources:
- href: https://islamqa.info/en/answers/12840/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.org/hanafi/fatwacentre/179051/
  title: islamqa.org (FatwaCentre.org)
- href: https://www.islamweb.net/en/article/109364/
  title: islamweb.net
translator_id: 592987
---

Ислам пришел, чтобы воздать женщинам почести, повысить их статус, дать им подобающее им положение, позаботиться о них и защитить их достоинство. Поэтому ислам предписывает опекунам и мужьям женщин тратить на них средства, хорошо относиться к ним, заботиться о них и быть добрыми к ним. Аллах говорит в Коране:

{{ $page->verse('..4:19..') }}

Сообщается, что пророк {{ $page->pbuh() }} сказал:

{{ $page->hadith('tirmidhi:3895') }}

Ислам наделяет женщин всеми правами и позволяет им улаживать свои дела надлежащим образом. Это включает в себя все виды сделок, покупку, продажу, поручение другим действовать от их имени, предоставление займов, учреждение трастов и т. д. Аллах говорит:

{{ $page->verse('..2:228') }}

Ислам предписывает женщинам те же поклонения и обязанности, что и мужчинам, а именно: очищение, закят (предписанная милостыня), пост, молитву, хадж (паломничество) и другие акты поклонения.

Но ислам дает женщине половину доли мужчины, когда речь идет о наследстве, потому что она не обязана тратить на себя, свой дом или своих детей. Напротив, тот, кто обязан тратить на них, - это мужчина.

Что касается показаний двух женщин, которое в некоторых случаях равнозначно показаниям одного мужчины, то это объясняется тем, что женщины более забывчивы, чем мужчины, из-за естественных циклов менструации, беременности, родов, воспитания детей и т. д. Все это занимает их разум и делает забывчивыми. Поэтому по шариату вторая женщина должна подкреплять показания, чтобы оно было более точным. Но есть вопросы, касающиеся только женщин, в которых достаточно показаний одной женщины, например, определение того, как часто ребенок кормился грудью, недостатки, которые могут повлиять на брак, и так далее.

Женщины равны с мужчинами в плане вознаграждения, оставаясь непоколебимыми в вере и совершая праведные дела, наслаждаясь хорошей жизнью в этом мире и великой наградой в Последнем жизни. Аллах сказал:

{{ $page->verse('16:97') }}

У женщин есть права и обязанности, так же как у мужчин есть права и обязанности. Есть работа, которая подходит мужчинам, поэтому Аллах возложил их на мужчин, так же как есть работа, подходящие женщинам, Он вверил их женщинам.
